---
layout: post
title: "离散傅立叶变换（DFT）"
categories: Research
usemathjax: true
---
# 1 变换公式
离散傅立叶变换与逆变换公式（第一种形式频率全为正，第二种形式频率有正有负，两种形式等价）：

$$
X_k=\sum_{j=0}^{N-1} x_j e^{-i\frac{2\pi}N j k},k=0,1,...,N-1 \iff k=(1-N)/2,...,0,N/2
$$

$$
x_j=\sum_{k=0}^{N-1} X_k e^{i\frac{2\pi}N j k} \iff x_j=\sum_{k=(1-N)/2}^{N/2} X_k e^{i\frac{2\pi}N j k},j=0,1,...,N-1
$$

**注：公式未进行归一化，正逆变换后会使原始值增大$$N$$倍。**<br />
当$$x_j$$为实数，$$X_k$$满足Hermitian对称

$$
X_k=X_{N-k}^* \iff X_k=X_{-k}^*
$$

$$X_k$$有一半是冗余的，仅需要$$X_0 \sim X_{N/2}$$，即$$N/2+1$$个复数对应$$N$$个实数。<br />
$$X_0$$为实数，$$N$$为偶数时$$X_{N/2}$$也为实数。     
## 2 FFTW
复数变换使用：fftw_plan_dft_1d<br />
实数正变换为复数：fftw_plan_dft_r2c_1d<br />
复数逆变换为实数：fftw_plan_dft_c2r_1d
```
    complex(C_DOUBLE_COMPLEX) fftin(0:n/2)
    real*8 fftout(n)
    type(C_PTR) plan

    plan=fftw_plan_dft_c2r_1d(n,fftin,fftout,FFTW_MEASURE)
    call fftw_execute_dft_c2r(plan,fftin,fftout)
    call fftw_destroy_plan(plan)
```
## 3 球谐综合
球谐综合经度$$\lambda_j=2\pi j/N$$，则$$e^{im\lambda_j}=e^{i(m+N)\lambda_j},e^{-im\lambda_j}=e^{i(N-m)\lambda_j}$$，有

$$
\begin{aligned}
T
& = \sum_{m=0}^{nmax}\left[A_m\cos m\lambda_j+B_m\sin m\lambda_j\right] \\
& = \sum_{m=0}^{nmax}\left[\frac{A_m-i B_m}2 e^{i m\lambda_j}+\frac{A_m+i B_m}2e^{-i m\lambda_j}\right] \\
& = A_0+\sum_{m=1}^{nmax}\frac{A_m-i B_m}2 e^{i m\lambda_j}+\sum_{m=N-nmax}^{N-1}\frac{A_{N-m}+i B_{N-m}}2e^{i m\lambda_j} &形式1 \\
& = \sum_{m=0}^{N-1}C_m e^{i \frac{2\pi}N m j} &形式1\\
or\\
& = A_0+\sum_{m=1}^{nmax}\frac{A_m-i B_m}2 e^{i m\lambda_j}+\sum_{m=-nmax}^{-1}\frac{A_{-m}+i B_{-m}}2e^{i m\lambda_j} &形式2\\
& = \sum_{m=(1-N)/2}^{N/2}C_m e^{i \frac{2\pi}N m j} &形式2
\end{aligned}
$$

其中$$C_m$$满足Hermitian对称。<br />
当$$N=2nmax+1$$时，可直接使用逆变换，其中$$C_m$$的$$0 \sim nmax$$项为

$$
C_0 = A_0
$$

$$
C_m = \frac{A_m-i B_m}2,m=1,2,...,nmax
$$

当$$N>2nmax+1$$时，即$$N-nmax>nmax+1 \iff N/2>nmax$$，频率有空缺，则额外有

$$
C_m = 0,m=nmax,nmax+1,...,N/2
$$

当$$N<2nmax+1$$时，则$$N-nmax<nmax+1 \iff (1-N)/2<-nmax$$，频率有混叠，则

$$
C_0 = A_0+A_N+A_{2N}+...
$$

$$
\begin{aligned}
C_m
& = \frac{A_m-i B_m}2+\frac{A_{m+N}-i B_{m+N}}2+\frac{A_{m+2N}-i B_{m+2N}}2+... \\
& + \frac{A_{N-m}+i B_{N-m}}2+\frac{A_{2N-m}+i B_{2N-m}}2+...\\
\end{aligned}
$$

## REF 参考
[https://zhuanlan.zhihu.com/p/366974965?utm_source=zhihu](https://zhuanlan.zhihu.com/p/366974965?utm_source=zhihu)<br />
[https://zhuanlan.zhihu.com/p/420487809?utm_id=0](https://zhuanlan.zhihu.com/p/420487809?utm_id=0)


